

2024 年普通高等学校招生全国统一考试 模拟试题

参 考 答 案

一、选择题：本题有 8 小题，每小题 5 分，共 40 分。在每小题给出的四个选项中，只有一项是符合题目要求的。

1. C 2. B 3. A 4. D 5. A 6. A 7. B 8. C

二、选择题：本题有 4 小题，每小题 5 分，共 20 分。在每小题给出的四个选项中，有多项符合题目要求。全部选对的得 5 分，部分选对的得 2 分，有选错的得 0 分。

9. AB 10. BC 11. ACD 12. ABD

三、填空题：本题有 4 小题，每小题 5 分，共 20 分。

13. $(-\infty, 4]$ 14. 2 15. 1 16. $\frac{\sqrt{3}}{9\pi}$

四、解答题：本大题有 6 小题，共 70 分。解答应写出文字说明、证明过程或演算步骤。

17. (10 分)

(1) 解：

因为 $\sqrt{a_1} = 1$, $\sqrt{a_n} + \sqrt{a_{n+2}} = 2\sqrt{a_{n+1}}$, 所以 $\{\sqrt{a_n}\}$ 是首项为 1 的等差数列,

设其公差为 d , 因为 $\frac{a_6 - a_3}{\sqrt{a_8} + 1} = \frac{a_6 - a_3}{\sqrt{a_8} + \sqrt{a_1}} = \frac{a_6 - a_3}{\sqrt{a_6} + \sqrt{a_3}} = \sqrt{a_6} - \sqrt{a_3} = 3d = 6$,

所以 $d = 2$, 所以 $\sqrt{a_n} = 1 + 2(n-1) = 2n-1$,

从而 $a_n = (2n-1)^2$.

(2) 解：

因为 $\sqrt{a_1} + \sqrt{a_2} + \cdots + \sqrt{a_n} = \frac{(1+2n-1)n}{2} = n^2$,

所以 $(2n-1)^2 \geq kn^2 (n \in \mathbf{N}^*)$ 恒成立,

显然 $k \geq 0$, 所以 $2n-1 \geq \sqrt{k}n$ 恒成立,

所以 $\sqrt{k} \leq \left(2 - \frac{1}{n}\right)_{\min} = 1$,

故 k 的最大值为 1.

18. (12分)

(1) 解:

记“患该病”为 A ，“检测为阳性”为 B ，由全概率公式得

$$P(B) = P(A)P(B|A) + P(\bar{A})P(B|\bar{A}) = 1\% \times 90\% + 99\% \times (1 - 91\%) = 9.81\%.$$

(2) 证明:

由条件概率及古典概型的定义得

$$\frac{P(A)P(B|A)}{P(\bar{A})P(B|\bar{A})} = \frac{P(AB)}{P(\bar{A}B)} = \frac{\frac{P(AB)}{P(B)}}{\frac{P(\bar{A}B)}{P(B)}} = \frac{P(A|B)}{P(\bar{A}|B)} = \frac{n(A|B)}{n(\bar{A}|B)},$$

证毕.

(3) 解:

由(2)知

$$\frac{n(A|B)}{n(\bar{A}|B)} = \frac{P(A)P(B|A)}{P(\bar{A})P(B|\bar{A})} = \frac{1\% \times 90\%}{99\% \times (1 - 91\%)} = \frac{10}{99},$$

$$\text{所以 } n(A|B) = 110 \times \frac{10}{10 + 99} \approx 10,$$

即检测为阳性的110人中确患该疾病的人数约为10人.

19. (12分)

(1) 解:

由 $x \sin B = (1 - x) \sin C$ 及正弦定理得 $xAC = (1 - x)AB$,

$$\text{所以 } x = \frac{1}{3}, \text{ 即 } BP = 3, CP = 6,$$

因为 $\cos \angle APB + \cos \angle APC = 0$, 由余弦定理得

$$\frac{AP^2 + BP^2 - AB^2}{2AP \cdot BP} + \frac{AP^2 + CP^2 - AC^2}{2AP \cdot CP} = 0,$$

$$\text{即 } \frac{AP^2 + 9 - 16}{2AP \times 3} + \frac{AP^2 + 36 - 64}{2AP \times 6} = 0,$$

$$\text{解得 } AP = \sqrt{14}.$$

(2) 解:

$$\text{因为 } \overrightarrow{BP} = x\overrightarrow{BC},$$

$$\text{所以 } \overrightarrow{AP} = \overrightarrow{AB} + \overrightarrow{BP} = \overrightarrow{AB} + x\overrightarrow{BC} = \overrightarrow{AB} + x(\overrightarrow{AC} - \overrightarrow{AB}) = x\overrightarrow{AC} + (1 - x)\overrightarrow{AB},$$

$$\text{所以 } |\overrightarrow{AP}|^2 = x^2|\overrightarrow{AC}|^2 + (1 - x)^2|\overrightarrow{AB}|^2 + 2x(1 - x)|\overrightarrow{AC}||\overrightarrow{AB}| \cdot \cos \angle BAC,$$

$$\text{其中 } \cos \angle BAC = \frac{|\overrightarrow{AC}|^2 + |\overrightarrow{AB}|^2 - |\overrightarrow{BC}|^2}{2|\overrightarrow{AC}||\overrightarrow{AB}|},$$

$$\text{代入得 } |\overrightarrow{AP}|^2 = x|\overrightarrow{AC}|^2 + (1-x)|\overrightarrow{AB}|^2 - x(1-x)|\overrightarrow{BC}|^2,$$

$$\text{即 } AP^2 = 64x + 16(1-x) - 81x(1-x) = 81x^2 - 33x + 16,$$

$$\text{所以 } l(x) = AP = \sqrt{81x^2 - 33x + 16} (x \in \mathbf{R}),$$

对于二次函数 $y = 81x^2 - 33x + 16$, 当且仅当 $x = -\frac{-33}{2 \times 81} = \frac{11}{54}$ 时取最小值,

$$\text{此时 } \frac{BP}{CP} = \frac{x}{1-x} = \frac{11}{43}.$$

20. (12分)

(1) 解:

设 $A_1E \cap AB = G$, 则 G 为直线 AB 与平面 A_1DFE 的交点,

又 $AB \not\subset$ 平面 A_1DFE , 所以 G 为直线 AB 与平面 A_1DFE 唯一的交点,

于是 $AB \cap DF = G$,

因为 E 是 BB_1 的中点, 且 $A_1B_1 \parallel AB$, 所以 $AB = BG$,

又 $AD = DC$, 所以 F 为 $\triangle ACG$ 的重心,

$$\text{所以 } BF = \frac{1}{3}BC = 2.$$

(2) 解:

过 C 作 DF 的垂线, 垂足为 H ,

因为 $CC_1 \perp$ 平面 CDF , 所以 $\angle C_1HC$ 即二面角 $C_1 - DF - C$ 的平面角,

$$\text{在 } \triangle CDF \text{ 中, } CH = \frac{2S_{\triangle CDF}}{DF} = \frac{CD \cdot CF \cdot \sin \angle DCF}{\sqrt{CD^2 + CF^2 - 2CD \cdot CF \cdot \cos \angle DCF}} = \frac{6\sqrt{10}}{5},$$

$$\text{所以 } \tan \angle C_1HC = \frac{CC_1}{CH} = \frac{\sqrt{10}}{2}.$$

21. (12分)

(1) 证明:

因为 $f'(x) = \frac{1}{x}$, 所以要证原不等式, 即要证

$$\frac{b-a}{b} < \ln b - \ln a < \frac{b-a}{a}$$

亦即要证

$$1 - \frac{1}{\frac{b}{a}} < \ln \frac{b}{a} < \frac{b}{a} - 1$$

设 $t = \frac{b}{a} \in (1, +\infty)$, 即要证

$$1 - \frac{1}{t} < \ln t < t - 1$$

设 $\varphi(t) = \ln t - t + 1$, 则 $\varphi'(t) = \frac{1-t}{t}$,

所以 $\varphi(t)$ 在 $(0, 1)$ 上单调递增, 在 $(1, +\infty)$ 上单调递减,

所以 $\varphi(t) < \varphi(1) = 0$, 即 $\ln t < t - 1$,

又 $\frac{1}{t} \in (0, 1)$, 所以 $\varphi(\frac{1}{t}) < \varphi(1) = 0$, 即 $\ln t > 1 - \frac{1}{t}$,

综上, $1 - \frac{1}{t} < \ln t < t - 1$, 从而原不等式得证.

(2) 证明:

要证 $f(b) - f(a) < [\lambda f'(a) + (1-\lambda)f'(b)](b-a)$, 即证

$$\ln \frac{b}{a} - \lambda \cdot \frac{b}{a} + \frac{(1-\lambda)}{\frac{b}{a}} - (1-2\lambda) < 0$$

设 $t = \frac{b}{a} \in (1, +\infty)$, 即要证

$$\ln t - \lambda t + \frac{(1-\lambda)}{t} - (1-2\lambda) < 0$$

设 $g(t) = \ln t - \lambda t + \frac{(1-\lambda)}{t} - (1-2\lambda) (t > 1)$, 则 $g'(t) = \frac{-\lambda(t-1)[t - (\frac{1}{\lambda} - 1)]}{t^2}$,

其中 $-\lambda(t-1) < 0$, 又 $\frac{1}{2} \leq \lambda < 1$, 所以 $t - (\frac{1}{\lambda} - 1) \geq t - (2-1) = t - 1 > 0$,

所以 $g'(t) < 0$, $g(t)$ 在 $(1, +\infty)$ 上单调递减,

所以 $g(t) < g(1) = 0$, 于是原不等式得证.

22. (12分)

(1) 解:

根据双曲线的定义, Γ 是焦距为 4, 长轴为 2 的双曲线的右支,

故 Γ 的方程为 $x^2 - \frac{y^2}{3} = 1 (x > 0)$, 渐近线方程为 $y = \pm\sqrt{3}x$.

(2) 解:

显然直线 l 的斜率不为 0, 可设 $l: x = my + t$,

$A(x_1, y_1)$, $B(x_2, y_2)$, $C(x_3, y_3)$, $D(x_4, y_4)$,

$$\text{联立} \begin{cases} x^2 - \frac{y^2}{3} = 1 \\ x = my + t \end{cases} \text{得 } (3m^2 - 1)y^2 + 6mty + 3t^2 - 3 = 0, \text{ 所以 } \begin{cases} y_1 + y_2 = \frac{-6mt}{3m^2 - 1}, \\ y_1 y_2 = \frac{3t^2 - 3}{3m^2 - 1} \end{cases},$$

$$\text{又} \begin{cases} x_1 + x_2 = m(y_1 + y_2) + 2t = \frac{-2t}{3m^2 - 1} > 0 \\ x_1 x_2 = m^2 y_1 y_2 + mt(y_1 + y_2) + t^2 = \frac{-3m^2 - t^2}{3m^2 - 1} > 0 \end{cases}, \text{ 所以 } 0 < 1 - 3m^2 < 1,$$

$$\text{联立} \begin{cases} x^2 - \frac{y^2}{3} = 0 \\ x = my + t \end{cases} \text{得 } (3m^2 - 1)y^2 + 6mty + 3t^2 = 0, \text{ 所以 } \begin{cases} y_3 + y_4 = \frac{-6mt}{3m^2 - 1}, \\ y_3 y_4 = \frac{3t^2}{3m^2 - 1} \end{cases},$$

$$\begin{aligned} |AC| \cdot |AD| &= \sqrt{m^2 + 1} |y_1 - y_3| \cdot \sqrt{m^2 + 1} |y_1 - y_4| = (m^2 + 1) |y_1^2 - (y_3 + y_4)y_1 + y_3 y_4| \\ &= (m^2 + 1) \left| \frac{(3m^2 - 1)y_1^2 + 6mty_1 + 3t^2}{3m^2 - 1} \right|, \end{aligned}$$

$$\text{又 } (3m^2 - 1)y_1^2 + 6mty_1 + 3t^2 - 3 = 0, \text{ 即 } (3m^2 - 1)y_1^2 + 6mty_1 + 3t^2 = 3,$$

$$\text{所以 } |AC| \cdot |AD| = \frac{3(m^2 + 1)}{1 - 3m^2} = \frac{4}{1 - 3m^2} - 1, \quad 1 - 3m^2 \in (0, 1],$$

$$\text{所以 } \frac{4}{1 - 3m^2} - 1 \text{ 的取值范围为 } [3, +\infty).$$